\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{colortbl, color, soul}

\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{HTML}{3f8e62}
\definecolor{mymauve}{HTML}{a67479}
\definecolor{myblue}{HTML}{52a3e2}
\definecolor{myorange}{HTML}{eca45a}

\lstdefinestyle{codeStyle}{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breaklines=true,
    keywordstyle=\color{myblue},
    commentstyle=\color{mygreen},
    stringstyle=\color{mymauve},
    numbers=left,
    numbersep=15pt,
    stepnumber=3,
    showspaces=false,
    keepspaces=true,
    breaklines=true,
}


\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho cian
\newcommand{\hllr}[1]{\colorbox[HTML]{ffd7c6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho rosa
\newcommand{\hlly}[1]{\colorbox[HTML]{fff8dc}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho amarillo
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}


\def\code#1{\texttt{#1}}
\def\answerF{\textbf{\textcolor{red}{F}}}
\def\answerV{\textbf{\textcolor{green}{V}}}
\def\boxx#1{\fbox{\begin{minipage}{415px}\begin{center}#1\end{center}\end{minipage}}}


%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{SISTEMAS OPERATIVOS}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Verdadero y Falso}\\
    Exámenes resueltos
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{SO - Verdadero y Falso}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Sistema de Ficheros}
    
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Cuando un proceso se ejecuta en modo usuario, se puede ejecutar todo el repertorio de instrucciones máquina del procesador. \answerF
        \item Al ejecutar la función E/S de c \code{perror()}, el proceso se está ejecutando exclusivamente en modo usuario. \answerF
        \item El código binario de \code{chmod} se encuentra en la librería estándar de C. \answerF
        \item Las librerías dinámicas se usan para tener ejecutables con código autocontenido \answerF
        \item Un sistema de ficheros de asignación indexada de bloques puede existir fragmentación externa. \answerF
        \item El Buffer Caché permite reproducir operaciones de lectura sobre discos montados, pero no operaciones de escritura. \answerF 
        \item El S.O. mantiene una copia en memoria principal del inodo de un fichero abierto, al menos hasta el último cierre del fichero. \answerV
        \item Al lincar un código con una librería estática, el código en memoria de las funciones necesarias de la librería se puede compartir entre varios procesos. \answerF
        \item Al ejecutar la función perror() de C se incrementa el tiempo de ejecución en modo usuario pero no en modo sistema. \answerF
        
        \boxx{La llamada perror no afecta al tiempo de ejecución ni de usuario ni de sistema}
        \item Es posible crear soft links entre diferentes sistemas de ficheros montados. \answerV
        \item La idea fundamental de un sistema de ficheros Unix basado en registro (journaling file system) es llevar control/registro de las asignaciones de los inodos a lo largo del tiempo. \answerF
        \item El Buffer Cache reduce el número de lecturas físicas sobre los discos montados, pero no el número de escrituras físicas. \answerF
        \item Una llamada al sistema se puede implementar con una interrupción software, que cambia el modo de
        ejecución del procesador. \answerV
        \item Al ejecutar la función de entrada/salida de C printf, el proceso está ejecutando exclusivamente en modo
        sistema. \answerF
        \item El código binario de lseek() se encuentra en la librería estándar de C (libC). \answerF
        \item Las librerías estáticas permiten compartir código entre procesos en tiempo de ejecución. \answerF
        \item La fragmentación externa no existe con un sistema de ficheros con asignación indexada de los bloques
        de datos. \answerV
        \item El bit UID y el bit pegajoso (sticky bit) forman parte del campo de “modo” del inodo. \answerV
    \end{itemize}
    \newpage
    \section{Memoria}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Un sistema con segmentación sin paginación puede tener memoria virtual. \answerV
        \item A la vuelta de una llamada al sistema \code{fork()}, el proceso padre y el hijo tienen su propio espacio de direcciones virtuales. \answerV
        \item Un servicio de fallo de página de un proceso necesita poner al proceso en estado bloqueado mientras se sirve el fallo. \answerV
        \item Un SO que implementa la política WorkingSet para la gestión de la memoria virtual, puede suspender procesos y pasarlos a la memoria de intercambio. \answerV
        \item Una ventaja del sistema de tablas de páginas multinivel con respecto a un nivel es el menor espacio en memoria para las tablas de páginas de los procesos. \answerV
        \item Una ventaja de un sistema de paginación multinivel con respecto a uno de un nivel es que se reducen las referencias de los procesos a páginas inválidas.
        \item  La TLB en un sistema con paginación y memoria virtual permite reducir las referencias a páginas inválidas de los procesos. \answerF
        \item En un sistema con Tabla de Páginas Invertida hay una Tabla de Páginas Invertida para cada proceso. \answerF
        \item En un SO Linux la ventaja de implementar el espacio de intercambio como un archivo en vez de una partición dedicada, es que es más rápido el intercambio por usar el software del sistema de archivos. \answerF
        \item Al volver con éxito de una llamada al sistema fork() en un SO Linux, con mecanismo copy-on-write, se han duplicado las tablas de páginas y las páginas de lectura/escritura del proceso padre en el proceso hijo.
        \item  Una variable estática no puede almacenar el valor devuelto por una llamada exitosa a la función de librería malloc() para obtener memoria del heap. \answerF
        \item Considere un sistema con memoria virtual, paginación por demanda, asignación fija de N marcos de memoria a cada proceso y algoritmo de reemplazo FIFO segunda oportunidad. Para un proceso con N-1 páginas virtuales se producen N-1 o menos fallos de página. \answerV
        \item Considere un hardware básico para un sistema de memoria que proporciona dos registros límite (superior e inferior). No proporciona registro base, ni ningún otro mecanismo de segmentación o paginación. En este sistema puede ejecutarse código absoluto y código con relocalización estática de direcciones. \answerV
        
        \boxx{Es posible utilizar los registros límite para definir el rango de direcciones válidas, y aun que la relocalización estática se suele asociar con segmentación o paginación no tiene por que ser necesario.}
        \item Una función que entre sus variables locales tiene alguna variable estática, no usa el stack de usuario. \answerF
        \item Considere direcciones virtuales de 48 bits y tabla de páginas en 1 nivel con entradas de 4 bytes ($2^2$) y páginas de 4 Kbytes ($2^{12}$). La tabla ocupa $2^{24}$ páginas. \answerF
        
        \boxx{
        Cantidad de entradas = 2 $\hat{\ }$(tamaño de la dirección virtual - tamaño de página) = $2^{48 -12} = 12^{36}$.\\
        }

        \boxx{
        Tamaño de la tabla de páginas = Tamaño de la entrada * Cantidad de entradas. $2^2 * 12^{36} = 2^{38}$}

        \boxx{
        Cantidad de páginas = Tamaño de la tabla de páginas / Tamaño de la página
        $= 2^{38} / 2^{12}
        = 2^{(38-12)}
        = 2^{26}$
        }

        \item Considere un esquema gestión de memoria con un registro base y un registro límite.
        \begin{enumerate}
            \item No proporciona relocalización dinámica \answerF
            \item No proporciona protección de la memoria \answerF
            \item El espacio lógico de direcciones de un proceso es contiguo \answerV
            \item Puede tener el problema de fragmentación externa \answerV
            \item Un proceso sólo puede tener un segmento \answerV
        \end{enumerate}

        \item En los sistemas sin paginación que intercambiaban procesos enteros a disco, no podía haber relocalización de direcciones, ni estática ni dinámica, y si ejecución de código absoluto. \answerF
        
        \boxx{Si que puede tener relocalización estática pero no dinámica}

        \item El código está en las direcciones bajas del espacio de direcciones virtuales de los procesos para que el acceso a las instrucciones sea más rápido.
        
        \boxx{La ubicación del código en las direcciones bajas no está directamente relacionada con la velocidad de acceso a las instrucciones, sino por organización de la memoria y seguridad}

        \item Un servicio de fallo de página de un proceso necesita poner al proceso en el estado de bloqueado intercambiado a disco. \answerF
        \item Los algoritmos de reemplazo de página FIFO y FIFO segunda oportunidad, tienen el mismo coste de implementación
        \item Con la llamada al sistema execve() se copian las tablas de páginas del proceso que invoca execve(), proceso padre, en el proceso hijo creado con execve(). \answerF
        \item Con una llamada al sistema fork() en un sistema Linux, se copian las áreas de memoria vm\_areas del proceso padre en el proceso hijo. \answerV
        \item Considere un sistema con memoria virtual, paginación por demanda, asignación fija de N marcos de memoria a cada proceso y algoritmo de reemplazo aleatorio. Para un proceso con N-1 páginas virtuales se producen N-1 o menos fallos de página. \answerV
        \item  Considere un sistema con memoria virtual, paginación por demanda, asignación fija de N marcos de memoria a cada proceso y algoritmo de reemplazo FIFO. Para un proceso con N-1 páginas virtuales se producen N-1 o menos fallos de página. \answerV
        \item Considere direcciones virtuales de 48 bits y tabla de páginas en 1 nivel con entradas de 4 bytes y páginas de 8 Kbytes. La tabla de páginas ocupa $2^{24} bytes$. \answerF

    \end{itemize}
    \section{Procesos}
       \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item La mayoría de los procesadores tienen la instrucción `terminar proceso' en su juego de instrucciones. \answerF
        \item En un sistema monoprocesador, un programa solo puede dar lugar a un proceso. \answerF
        \item Si un proceso es el único listo en el sistema, su prioridad no influye en el tiempo de ejecución. \answerV
        \item Salvo que se modifiquen después, dos procesos del mismo usuario tienen el mismo conjunto de variables de entorno. \answerF
        \item Salvo que se modifiquen después, dos procesos que ejecutan el mismo programa tienen el mismo conjunto de variables de entorno. \answerF
        \item Un manejador de interrupciones es siempre parte del código del kernel. \answerV
        \item Un proceso con la credencial real de usuario root puede acceder a cualquier fichero en el sistema. \answerF
        \item En un sistema Round-Robin de cuando 100ms, si un proceso tiene una ráfaga CPu 80ms, el siguiente puede obtener CPU durante 120ms seguidos. \answerF
        \item Desde que es creado, hasta que termina, un ptoceso no puede realizar más de una llamada \code{exec}. \answerF
        \item Existen situaciones en las que \code{fork()} puede cambiar de credencial. \answerF
        \item En un proceso DEL ROOT, las llamadas a funciones de la librería matemática son en modo usuario. \answerV
        \item Mientras quede memoria (e intercambio) libre en el sistema, una llamada a fork() crea un proceso. \answerF
        
        \boxx{El éxito de la llamada a fork() no depende directamente de la cantidad de memoria o espacio de intercambio (swap) disponible en el sistema}
        \item En un sistema tipo UNIX donde hay 3 usuarios ejecutando el navegador: el root y dos usuarios normales, hay una sola copia del código del navegador en memoria. \answerV
        \item La llamada fork() nunca devuelve 1 \answerV
        \item El root puede crear link simbólicos entre procesos de distintos usuarios \answerF
        
        \boxx{Los usuarios no tienen permisos para acceder a archivos de otros usuarios, a menos que se les haya otorgado explícitamente el acceso a través de permisos adecuados (Crear enlaces simbólicos entre procesos de distintos usuarios  violaría los principios de seguridad y privacidad del sistema)}
        \item El código de la rutina de servicio de la interrupción de teclado se ejecuta SIEMPRE en modo kernel \answerV
        \item Si `file' existe y tiene permiso de ejecución la llamada execv (char * file, char * args[]) no devuelve nada. \answerF
        \item Un fichero setuid del root solo puede ser ejecutado por un proceso con credencial efectiva del root. \answerF
        
        \boxx{El bit setuid es asignable a ficheros ejecutables, y permite que cuando un usuario ejecute dicho fichero, el proceso adquiera los permisos del propietario del fichero ejecutado.}

        \item Un proceso que NO ES DEL ROOT, SIEMPRE comienza su ejecución en modo kernel. \answerV
        \item En un sistema tipo UNIX donde hay 15 procesos de 6 usuarios distintos ejecutando el mismo programa, hay 6 copias en memoria del código de dicho programa. \answerF
        \item Cuando se crea un proceso mediante fork, su pid (Process IDentifier) es 0. \answerF
        \item La estructura de procesos en un sistema UNIX es un grafo. \answerF
        \item La tabla de procesos del sistema está almacenada en la zona de datos del kernel. \answerV
        \item El código de la rutina de servicio de la interrupción de teclado es parte de los datos del kernel. \answerF
        \item La llamada execvp devuelve 0 si ha podido ejecutar el programa que se le pasa como argumento y -1 si ha habido algún tipo de error. \answerF
        \item Despues de hacer una de las llamadas exec (execl, execv....) sobre un fichero setuid, el PID del proceso es el mismo. \answerV
       \end{itemize} 

    \section{Entrada/Salida}
    \textbf{Ante la siguiente llamada a función} \code{fprintf(fich,``\%s-\%d\textbackslash n'',``feliz'',2023)}
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item La capa E/S `software independiente de dispositivo' prepara un buffer con la cadena ``feliz-2023\textbackslash n'' y a continuación realiza una llamada al sistema. \answerF
            
            \boxx{La capa que realiza el formateo de datos es `user level software'}
            \item Dado el buffer de la pregunta anterior, fprintf realizará una llamada \code{write(1,buffer,11)}. Asumiendo que no se ha hecho un close antes de la llamada a \code{fprintf}. \answerF
            
            \boxx{Al llamar a printf, previamente se tuvo que hacer un fopen de fich que le asociaría un fd, pero es imposible que el fd sea 0 (entrada estandar), ni 1 (salida estandar) ni 2 (error estandar)}
            \item La capa E/S `controlador de dispositivo' se encarga de calcular que bloques deben estar en memoria para completar el \code{write}. \answerF
            \item 
            \boxx{La capa que se encarga de alojar espacio es `Device independent software'}
            \item Si el fichero ocupaba 4090 bytes antes del \code{fprintf} y el sistema usa bloques de 4096 bytes, la capa `software independiente de dispositivo' hará que se asigne un nuevo bloque al fichero. Dicho bloque estará en caché y el fichero ahora ocupará 4101 bytes. \answerV
            \item En algún momento la capa de susbsistema `device driver' lanzará una interrupción para que los bloques asociados sean transferidos desde la caché a los bloques. \answerF 
            
            \boxx{La capa que se encarga lanzar interrupciones es `Interrupt handler'}

            \item La capa del subsistema de E/S denominada “software independente del dispositivo” se encarga de calcular qué bloque de disco contiene el i-ésimo byte de un fichero. \answerV
            \item En una operación de salida de datos, el registro de control de un controlador de dispositivo permite saber si el dato a enviar ya ha sido transferido al dispositivo. \answerF
            \item  Un disco duro con 4 caras y 4096 pistas por cara, tiene 1024 cilindros.
            
            \boxx{
            Número de cilindros = Número de pistas por cara = 4096}

            \item Los minor numbers de los dispositivos /dev/sda1 y /dev/sdb1 son idénticos \answerF
            \item El uso de dispositivos “mapeados a memoria” conlleva que la CPU deba utilizar instrucciones especiales (e.j. IN en intel) para la comunicación con el dispositivo. \answerF
            
            \boxx{La CPU puede acceder a la región mde memoria donde está mapeado utilizando instrucciones de lectura y escritura de memoria regulares.}
        \end{itemize} 

\end{document}
